@online{2019ComparaisonEntreOpenStreetMap,
  type = {blog},
  title = {Comparaison Entre {{OpenStreetMap}} et {{GoogleMap}} – {{GoogleKnowsNothing}}},
  author = {, Tykayn},
  date = {2019-07-25},
  url = {https://www.cipherbliss.com/comparaison-entre-openstreetmap-et-googlemap-googleknowsnothing/},
  urldate = {2023-11-16},
  organization = {{Cipher Bliss}},
  keywords = {/unread}
}

@online{courmont2023GoogleMapsNumerisation,
  title = {Google {{Maps}}, La Numérisation à Bas Bruit Du Commerce Local ?},
  author = {Courmont, Antoine},
  date = {2023-11-07},
  url = {https://www.caissedesdepots.fr/blog/article/google-maps-la-numerisation-bas-bruit-du-commerce-local},
  urldate = {2023-11-09},
  abstract = {Lancé en 2005 aux Etats-Unis, Google Maps est devenu un acteur incontournable, utilisé quotidiennement par des milliards de personne, pour rechercher de l’information locale et se déplacer. Au travers de ses outils de recherche et de navigation, le service de cartographie de Google Maps s’est imposé comme un intermédiaire central entre les commerçants locaux et leurs clients, au point qu’aujourd’hui, être présent sur Google Maps semble être un prérequis. Au travers de son produit de cartographie numérique, Google participe à une numérisation à bas bruit du commerce local. Comment l’entreprise américaine a-t-elle déployé ce processus de plateformisation du commerce de proximité ? Dans quelle mesure ce dispositif d’orientation transforme les agencements marchands préexistants ?},
  organization = {{Caisse des dépôts}},
  keywords = {/unread},
  file = {D:\Roelandt\PERSONNEL\Nextcloud\zotero\storage\628SDJBU\Courmont - 2023 - .pdf}
}

@book{noucher2023BlancsCartesBoites,
  title = {Blancs des cartes et boîtes noires algorithmique},
  author = {Noucher, Matthieu},
  date = {2023},
  series = {Espaces \& milieux},
  publisher = {{CNRS Éditions}},
  location = {{Paris}},
  isbn = {978-2-271-14653-3},
  langid = {fre},
  keywords = {/unread}
}

@article{plantin2018GoogleMapsCartographic,
  entrysubtype = {newspaper},
  title = {Google {{Maps}} as {{Cartographic Infrastructure}}: {{From Participatory Mapmaking}} to {{Database Maintenance}}},
  author = {Plantin, Jean-Christophe},
  date = {2018},
  journaltitle = {International Journal of Communication 12(2018)},
  pages = {489--506},
  url = {https://ijoc.org/index.php/ijoc/article/view/5988},
  abstract = {Google Maps has popularized a model of cartography as platform in which digital traces are collected through participation, crowdsourcing, and user-data harvesting, and used to constantly improve the mapping service. Based on this capacity, Google Maps has now attained a scale, reach, and social role similar to the existing infrastructures that typically organize cartographic knowledge in society. After describing Google Maps as a configuration relying on characteristics from both platforms and infrastructures, this article investigates what this hybrid configuration means for public participation in spatial knowledge in society. First, this turn to infrastructure for Google has consequences for the status of public participation in mapmaking, which switches from creating content to providing database maintenance activities. Second, if Google Maps opens up cartography to participation, it simultaneously recentralizes this participatory knowledge to serve its corporate interests. In this hybrid configuration, cartographic knowledge is therefore simultaneously more participatory and more enclosed},
  langid = {english},
  keywords = {gafam,read,souverainté numérique},
  file = {D:\Roelandt\PERSONNEL\Nextcloud\zotero\storage\W7TPG4TX\Plantin - 2018 - Google Maps as Cartographic Infrastructure From P.pdf}
}

@online{FranceInfo2018StravaMilitairesFrancais,
  title = {Strava: l'application de running qui dévoile les positions de militaires français},
  author = {FranceInfo},
  date = {2018-01-30},
  url = {https://www.francetvinfo.fr/economie/emploi/metiers/armee-et-securite/video-strava-l-application-de-running-qui-devoile-les-positions-de-militaires-francais_2586682.html},
  urldate = {2023-11-09},
  organization = {{FranceInfo}}
}

@online{A2018StravaBasesMilitaires,
  title = {L’application sportive Strava dévoile par erreur la localisation de plusieurs bases militaires secrètes},
  author = {A., Jean-Baptiste},
  date = {2018-01-30},
  url = {https://kulturegeek.fr/news-131444/lapplication-sportive-strava-devoile-erreur-localisation-plusieurs-bases-militaires-secretes},
  urldate = {2023-11-09},
  organization = {KultureGeek}
}